\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{Die Industrialisierung in der Schweiz}
\subsection{Die wirtschaftlichen Verhältnisse Ende des 18. Jahrhunderts}
\subsubsection{Landwirtschaft}

Fast 90\% der 1.7 Millionen Einwohner lebte auf dem Land, und 70\% davon arbeiteten in einer Form als Bauer. Trotzdem konnte nur etwa $\frac{2}{3}$ vom Bedarf durch die Inlandproduktion gedeckt werden, der Rest 
    musste importiert werden. Es galt die traditionelle \textbf{Dreizelgenwirtschaft} und der Flurzwang; die Allmend stand allen zur Verfügung. \par

Dieses System wurde nach britischem Vorbild modernisiert. Als erstes wurde die Allmend aufgeteilt. Als zweites mussten die Grundeigentümer ihre Parzelle durch eine Hecke oder einen Zaun einzäunen. $\frac{3}{4}$ der 
    Bevölkerung konnte sich nicht selbst versorgen, sodass sie als \textbf{Tauner} auf einen Nebenverdienst angewiesen waren.

\subsubsection{Handwerk und Heimindustrie}

Seit dem Spätmittelalter war das städtische Gewerbe in Zünften organisiert. Ihre Folge war aber auch technische und wirtschaftliche Stagnation. Wesentliche Impulse kamen nicht von Handwerkern, sondern von den 
    städtischen Unternehmern, welche seit Mitte des 16. Jahrhunderts eine exportorientierte Textilwirtschaft, die organisatorisch auf das \textbf{Verlagssystem} basierte, entwickelten. Bei diesem System beschaffte der städtische Unternehmer Rohstoffe und liess es durch ländliche HeimarbeiterInnen (z.B. Tauner) spinnen und weben. Technisch schwierige Arbeitsgänge fand meist in städtischen Manufakturen des Unternehmers statt, der auch für den Vertrieb verantwortlich war \textrightarrow{} man nennt dies \textbf{Protoindustrialisierung}. \par

Am Ende des 18. Jahrhunderts stürzten die Spinnmaschinen aus England die schweizerische Textilindustrie in eine schwere Krise. Spezialitätenindustrien konnten mithalten, wie z.B. bedruckte Baumwolltücher, sog. \glqq 
    Indiennes\grqq{}, die Uhrenindustrie und die Seidenweberei.

\subsection{Die Schweiz wird ein Industriestaat}
\subsubsection{Die Anfänge der Textilindustrie}

Kurz nach 1800 setzte die maschinelle Produktion von Baumwollgarn im Raum Zürich ein. Nach 1830 entwickelte sich die mechanische Weberei, aber deutlich langsamer; anspruchsvolle Stoffe wurden noch lange von 
    HeimarbeiterInnen gewoben. \par

Bis zur Jahrhundertmitte war die Industrialisierung nicht besonders beschäftigungswirksam; es waren mehr Arbeitsplätze in der Heimarbeit verloren gegangen als die Fabriken schufen. Die Unternehmer konzentrierten 
    sich auf hochwertige Produkte, die Löhne waren tiefer als in Grossbritannien. Da Kohle teuer war, wurden die Maschinen durch Wasserkraft angetrieben.

\subsubsection{Steigerung von Import und Export}

Durch den kleinen Binnenmarkt musste sich die Schweiz früh auf dem \textbf{Weltmarkt} behaupten. Der Export konnte auf das Netz der Verlagsunternehmer aufbauen. Zwischen 1817 und 1849 verdoppelte sich das Import- 
    und Transitvolumen; die Verkehrszunahme wurde durch den Ausbau der Strassen bewältigt. Die Eisenbahn hinkte noch hinterher, da in jedem Kanton vor 1848 Binnenzölle, verschiedene Währungen, Gewichte und Massen vorhanden waren.

\subsubsection{Auswanderung}

Bevölkerungswachstum und fehlende Arbeitsplätz führten zu einer Auswanderungswelle nach Amerika.

\subsubsection{Die Bundesstaatsgründung als Impuls}

Durch die Bundesverfassung von 1848 wurde die Schweiz zu einem einheitlichen Wirtschaftsgebiet. Der Prozess der Industrialisierung wurde dadurch begünstigt. Später kam es zu Grossstädten und dem modernen 
    Dienstleistungssektor. \par

Es gab verschiedene Wirtschaftskrisen, so Mitte der 1860er- Jahre und Mitte der 1870er- bis Ende der 1880er-Jahre. Dies zeigte die schweizerische Abhängigkeit von der internationalen Konjunkturlage.

\subsubsection{Neue Industrien}

In der zweiten Hälfte des 19. Jahrhunderts wurde die Textilindustrie von der Maschinenbauindustrie als wichtigster Sektor abgelöst. Die Eidgenössische Technische Hochschule bildete künftige Ingenieure aus. Der 
    Eisenbahnbau förderte die Maschinenbauindustrie durch verbesserte Verkehrsverhältnisse für den Export. Die Herstellung von Nahrungs- und Genussmitteln durch Maggi und Nestlé profitierte durch veränderte Lebens- und Essgewohnheiten. Suppenwürfel und Milchpulver galten als billigen Fleisch- bzw. Milchersatz, welche die finanzielle Not von Familien lindern sollten.

\subsubsection{Eisenbahnbau}

Durch das Eisenbahngesetz von 1852 durften die Kantone selber Eisenbahnen errichten/errichten lassen. Erst 1872 wurde die Erteilung von Eisenbahnkonzessionen reine Bundessache. \par

Bis Mitte der 1870er-Jahre entstand ein zusammenhängendes Eisenbahnnetz. Nicht jede Linie erwiess sich als rentabel, weswegen es zu Zusammenschlüssen kam. Es kristallisierten sich die Vereinigten Schweizerbahnen in 
    der Ostschweiz, die Jura-Simplon-Bahn in der Westschweiz, die Nordostbahn im östlichen Mittelland und die Schweizerische Centralbahn im Raum Basel-Luzern-Bern raus. \par

Von 1872 bis 1882 wurde die \textbf{Gotthardlinie} erbaut. Das Geld stammte aus dem Deutschen Reich und Italien. 1898 wurde die Gesetzesvorlage, die die Übernahme der Eisenbahngesellschaften durch den Bund vorsah, 
    angenommen. Damit waren die \textbf{SBB} gegründet.

\subsubsection{Dienstleistungsbereich}

Da der Eisenbahnbau viel Kapital erforderte, wurden Grossbanken als AG's gegründet. Durch die schweizerische Börse wurde die Schweiz zu einem internationalen Finanzplatz. Versicherungen entstanden durch die 
    Haftungsrisiken der Industrie. Die Entdeckung der Schönheit der Bergwelt förderte den Tourismus.

\subsubsection{Landwirtschaft}

Durch die Krise in den 1870er-Jahren, der personalintensiven Produktionsweise und den durch den Ausbau der Verkehrsmittel ermöglichte Import billigen Getreides aus Übersee und Osteuropa wechselten viele Bauern vom 
    \textbf{Getreide- und Weinanbau zur Vieh- und die Milchwirtschaft}. \par
    
Die Bauern organisierten sich seit 1807 im Schweizerischen Bauernverband. Die Produktivität steigerte sich zwischen 1870 und 1913 um 40\%. Im Laufe des 20. Jahrhunderts wurden sie vom Staat durch Schutzmassnahmen 
    geschützt; heute sind sie jedoch wieder stärker dem freien Markt ausgesetzt.

\subsubsection{Wirtschaftspolitik}

Die wichtigste Leistung des jungen Staates war die Schaffung klarer Rahmenbedingungen:
    \begin{itemize}
        \item Einheitliches Postwesen.
        \item Einheitliches Mass- und Gewichtssystem.
        \item Einheitliche Währung.
        \item Gründung der Nationalbank für den Druck von Münzen und Banknoten.
        \item Rechtsvereinheitlichung durch OR, SchKG, ZGB.
    \end{itemize}

\subsubsection{Den Arbeitern geht es besser}

Die \glqq soziale Frage\grqq{} war auch in der Schweiz vorhanden. Die Besserung ergab sich aus dem Steigen der Reallöhne, aus der Sozialgesetzgebung und der Selbstorganisation. Zwischen 1900 und dem ersten Weltkrieg 
    stieg der Reallohn wegen der Teuerung nicht, weswegen es zu Arbeitskämpfen und Streiks kam. Die Löhne waren je nach Branche sehr unterschiedlich: In der MEMCH waren sie relativ hoch, bei den Heimarbeitern sehr tief. \par

Das \textbf{Fabrikgesetz} von 1877 war ein Meilenstein:
    \begin{itemize}
        \item Setzte die maximale tägliche Arbeitszeit auf 11 Stunden, die Wöchentliche auf 66 Stunden.
        \item Untersagte die Kinderarbeit unter 14 Jahren.
        \item Verbot Nacht- und Sonntagsarbeit für Frauen und Jugendliche.
        \item Sicherheitsmassnahmen waren vorgeschrieben.
    \end{itemize}

\subsubsection{Gewerkschaften}

Aus Arbeitervereinen wurden \textbf{Gewerkschaften}. Das Hauptziel war/ist, einen möglichst günstigen Gesamtarbeitsvertrag (GAV) abzuschliessen. \par

1880 entstand der Schweizerische Gewerkschaftsbund als Dachorganisation. Es gab für fast alles eine Gewerkschaft, aber auch Genossenschaften entstanden.

\subsubsection{Formen des Zusammenlebens}

In der vorindustriellen Zeit waren Wohn- und Arbeitsort das Gleiche; Bauern- oder Handwerksmeisterfamilien umfassten ein \glqq\textbf{ganzes Haus}\grqq{} von Eltern, Kindern, evtl. Grosseltern, unverheiratete 
    Angehörige, Knechte, Lehrlinge etc. Die Industrialisierung führte zur Auflösung dessen; Berufstätigkeit und Privatleben wurden getrennt. Frauen wurde vorausgesetzt, dass sie Erwerbstätigkeit und Haushalt unter einen Hut bringen (was weniger der Fall war). \par

Die bürgerliche Familie hatte eine klaren Rollenverteilung:
    \begin{itemize}
        \item Der Mann sorgt für das Einkommen und vertrat die Familie nach aussen.
        \item Die Frau, evtl. mit einem Dienstmädchen, machte den Haushalt und erzog die Kinder.
        \item Die Knaben erhielten eine Berufsbildung oder besuchten eine höhere Schule.
        \item Die Mädchen wurden auf ihre künftige Rolle als Ehefrau vorbereitet: Allgemeinbildung wie Fremdsprachen, Klavierspiel oder Textilarbeiten gehörten dazu.
    \end{itemize}

\subsubsection{Die Frau in der Industriegesellschaft}

Die Frau war von ihrem Mann bevormundet. Frauen hatten nicht die gleichen Jobmöglichkeiten (meist nur in der Textil-, Uhren- und Nahrungsmittelindustrie). Sie wurden ebenfalls viel schlechter bezahlt, im Schnitt 
    etwa $\frac{1}{3}$ weniger.